\chapter{Chiến lược mã hóa giảm chiều không gian tìm kiếm} 
\label{chap:encoding}
Chương này đề xuất một chiến lược mã hóa mới cho bài toán \gls{cluspt} trên cả đồ thị thưa và đầy đủ. Cách mã hóa mới giúp mã hóa mỗi lời giải của bài toán bằng một mảng có số chiều đúng bằng số cụm của đồ thị đầu vào với sự linh hoạt và mềm dẻo, tối ưu hóa tài nguyên sử dụng. 
\section{Lý do xuất phát của ý tưởng}
\label{sec:reason}
Chiến lược mã hóa đề xuất bắt nguồn từ việc phân rã hàm chi phí của một cây khung lời giải $T$ như sau:

Xem xét một cây khung phân cụm $T=(V,E,w,s)$ với $V = C_1\cup C_2\cup ...\cup C_h$  là một lời giải hợp lệ của bài toán \gls{cluspt}. Gọi $r_i, (i=1,...,h)$ là gốc cục bộ của cụm $C_i (i=1,...,h)$ và giả sử cụm $m$ chứa đỉnh nguồn.
Khi đó, hàm chi phí của lời giải $T$ được tính như sau:
\begin{equation}
\begin{split}
cost(T) &= \sum_{u\in V} d_T(s,u) =\sum_{i=1}^h \sum_{v\in C_i} d_T(s,v)\\
&=\sum_{v\in C_m}d_T(s, v) + \sum_{i=1, i\ne m}^h \sum_{v\in C_i} d_T(s,v)\\
&=\sum_{v\in C_m}d_T(s, v) + \sum_{i=1, i\ne m}^h \sum_{v\in C_i}\left( d_T(s,r_i) + d_T(r_i, v) \right)\\
&=\sum_{i=1, i \ne m}^h \left( | C_i | * d_T(s,r_i)\right)  + \sum_{i=1, i \ne m}^h\sum_{v\in C_i}d_T(r_i, v) + \sum_{v\in C_m}d_T(s, v)\\
\end{split}
\label{eq:fitness}
\end{equation}
Quan sát hàm chi phí sau khi phân rã, chi phí của lời giải lúc này chỉ cần tính hai thành phần sau:
\begin{itemize}
	\item Chi phí định tuyến từ đỉnh nguồn $s$ tới gốc cục bộ của mỗi cụm:  $d_T(s,r_i), (i=1,...,h)$.
	\item Tổng chi phí từ gốc cục bộ của mỗi cụm tới tất cả  các đỉnh trong cụm tương ứng:  $\sum_{v\in C_i}d_T(r_i, v), (i=1,...,h)$.
\end{itemize}
Nhìn vào công thức hàm chi phí sau phân rã, yếu tố ảnh hưởng đến chất lượng lời giải là việc chọn đỉnh nào là gốc cục bộ của cụm đó. Hơn nữa, thành phần thứ hai $\sum_{v\in C_i}d_T(r_i, v), (i=1,...,h)$ có thể xác định bằng thuật toán Dijsktra trong thời gian đa thức nếu gốc cục bộ của mỗi cụm là xác định.  Bài toán quy về việc chỉ chọn đỉnh nào là gốc cục bộ cũng như là các cạnh liên cụm của cây khung lời giải. 

Một lời giải của bài toán \gls{cluspt} có thể xây dựng dễ dàng nếu các gốc cục bộ của mỗi cụm xác định theo hai mức như sau:
\begin{itemize}
	\item Ở mức thứ nhất, một cây đường đi ngắn nhất xuất từ gốc cục bộ của mỗi cụm đến tất cả các đỉnh trong cụm tương ứng được xây dựng bằng thuật toán chính xác Dijsktra. 
	\item Ở mức thứ hai, việc xây dựng các cạnh liên cụm của lời giải được tiến hành dựa trên thông tin gốc cục bộ của mỗi cụm bằng một phiên bản thuật toán Dijsktra sửa đổi đề xuất ở thuật toán~\ref{alg:decoding} bên dưới.
\end{itemize}
Do đó, đồ án đề xuất chỉ cần mã hóa thông tin gốc cục bộ của các cụm của cây khung lời giải. 
Cây khung $T$ có $h$ cụm, việc tìm gốc cục bộ cho mỗi cụm có không gian tìm kiếm nhỏ hơn rất nhiều trong nếu đi tìm một cây khung thỏa mãn trong tập các cây khung có thể nhất là khi  đồ thị có số đỉnh lớn. 

\section{Biểu diễn mã hóa đề xuất}
Xuất phát từ những ý tưởng trên, đồ án đề xuất mã hóa mỗi lời giải của bài toán \gls{cluspt} bằng một mảng có $h$ phần tử với $h$ là số cụm của đồ thị đầu vào. Phần tử thứ $i$ của mảng là gốc cục bộ tương ứng của cụm thứ $i$ của cây khung lời giải tương ứng.

Đỉnh được chọn làm gốc cục bộ phải thỏa mãn điều kiện cần sau:
\begin{itemize}
	\item Xét cụm chứa đỉnh nguồn $s$, gốc cục bộ tương ứng của cụm chính là đỉnh nguồn $s$ của đồ thị.
	\item Xét cụm không chứa đỉnh nguồn, gốc cục bộ phải thuộc tập đỉnh liên cụm của cụm đó.
\end{itemize}
Với chiến lược mã hóa này, biểu diễn cá thể của cả một cây khung phân cụm được mã hóa dưới một mảng các số nguyên với số chiều rất nhỏ (bằng số cụm của đồ thị). Hơn nữa, việc áp dụng các toán tử tiến hóa cũng trở lên linh hoạt, mềm dẻo và hiệu quả cao khi tận dụng được cả giải thuật chính xác ở mức dưới và chỉ cần tập trung tài nguyên tính toán vào việc tối ưu các kết nối liên cụm mức trên.

Ví dụ minh họa về quá trình mã hóa được mô tả ở hình~\ref{fig:encoding}. Ở hình ~\ref{fig:encoding_a} mô tả một đồ thị $G$ đầu vào với 14 đỉnh được phân thành ba cụm và  đỉnh nguồn là 1. Hình ~\ref{fig:encoding_b} mô tả đồ thị $G'$ chứa tập các đỉnh liên cụm của $G$. Một ví dụ mã hóa lời giải của bài toán \gls{cluspt} được minh họa ở hình~\ref{fig:encoding_c} với số phần tử đúng bằng số cụm của đồ thị đầu vào . Phần tử đầu tiên được mặc định là 1 do cụm một chứa đỉnh nguồn là 1. Hai phần tử còn lại được chọn ngẫu nhiên trong tập đỉnh liên cụm của cụm 2 và 3 tương ứng là 12 và 3.
\setlength{\intextsep}{3pt}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}{.3\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.40}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/encoding/encoding1.png}
		\caption{}
		\label{fig:encoding_a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.3\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.40}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/encoding/encoding2.png}
		\caption{}
		\label{fig:encoding_b}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.3\linewidth}
		\centering
		\renewcommand{\scalefigure}{0.40}
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/encoding/encoding3.png}
		\caption{}
		\label{fig:encoding_c}
	\end{subfigure}
	\caption{Ví dụ về quá trình mã hóa cá thể}
	\label{fig:encoding}
\end{figure}
\section{Phương pháp hiệu chỉnh mã hóa không hợp lệ}
Mặc dù việc biểu diễn lời giải theo phương pháp mã hóa đề xuất tận dụng được những lợi thế về việc lưu trữ, tính toán cũng như linh hoạt để thực hiện các toán tử tiến hóa, tuy nhiên do việc chọn ngẫu nhiên, nên tính chất là đỉnh được thăm đầu tiên của mỗi cụm khi duyệt theo chiều rộng từ đỉnh nguồn $s$ có thể không thỏa mãn khi áp dụng trong đồ thị thưa. 
\setlength{\intextsep}{3pt}
%\renewcommand{\scalefigure}{0.35}
Ví dụ minh họa được chỉ ra ở hình~\ref{fig:mfea_repairmethod}a và ~\ref{fig:mfea_repairmethod}b. Ở ví dụ này, hình ~\ref{fig:mfea_repairmethod}a minh họa đồ thị đầu vào và ~\ref{fig:mfea_repairmethod}b mô tả một mã hóa không hợp lệ của bài toán được tạo ra. Trong mã hóa này, đỉnh 12, 8 và 19 được chọn làm gốc cục bộ của các cụm 2, 3 và 4 tương ứng. Tuy nhiên, với đồ thị đầu vào cho ở hình ~\ref{fig:mfea_repairmethod}a, không tồn tại bất cứ đường đi nào từ đỉnh nguồn 1 tới các đỉnh trong cụm 3 và 4 mà 8 và 19 là hai điểm được thăm đầu tiên tương ứng, do đó tính chất của gốc cục bộ không được đảm bảo.
\begin{figure*}[htbp]
	\centering
	\renewcommand{\scalefigure}{0.37}
	\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/repair/repair.png}
	\caption{Quá trình sửa chữa mã hóa không hợp lệ}
	\label{fig:mfea_repairmethod}
\end{figure*}
Thuật toán hiệu chỉnh mã hóa không hợp lệ (\gls{rim}) được đề xuất như sau:
\begin{itemize}
	\item Bước 1: Thêm tất cả các đỉnh của cụm chứa đỉnh nguồn vào một tập $V_1$ đã xét.
	\item Bước 2: Thêm vào $V_1$ tất cả các cụm mà có gốc cục bộ có cạnh nối trực tiếp tới bất cứ đỉnh nào trong $V_1$.
	\item Bước 3: Nếu sau bước 2, vẫn tồn tại các cụm mà chưa được thêm vào $V_1$ thì:
	\begin{itemize}
		\item Chọn ngẫu nhiên một cạnh  (u,v) với $u \in V_1$ and $v \notin V_1$.
		\item Xác định cụm mà chứa v, sau đó tiến hành thay đổi gốc cục bộ của cụm này thành v và thêm cụm này vào $V_1$.
	\end{itemize}
	\item Bước 4: Lặp lại bước 2 và 3 cho đến khi tất cả các cụm được thêm vào $V_1$.
\end{itemize}
Chi tiết của thuật toán được mô tả ở sơ đồ~\ref{alg:repair}. Độ phức tạp của thuật toán là $O(V)$ với $V$ là số đỉnh của đồ thị đầu vào. Hình ~\ref{fig:mfea_repairmethod}c-f mô tả cách thuật toán \gls{rim} tiến hành. Đầu tiên, thuật toán thêm cụm 1 chứa đỉnh nguồn vào tập đã xét $V_1$ như hình ~\ref{fig:mfea_repairmethod}c. Trong tất cả các cụm còn lại, chỉ có cụm 2 có cạnh nối trực tiếp tới một đỉnh trong $V_1$ thông qua cạnh màu đỏ (12,1).  Do đó, cụm 2 được thêm vào tập đóng $V_1$ như hình ~\ref{fig:mfea_repairmethod}d theo bước 2 của thuật toán. Tiếp theo, cả hai cụm 3 và 4 đều không có một kết nối trực tiếp nào tới tập $V_1$ thông qua gốc cục bộ của chúng, do đó thuật toán sẽ ngẫu nhiên một cạnh trong tập cạnh giữa $V_1$ và các cụm này. Trong ví dụ minh họa cạnh (11,14) được lựa chọn, thuật toán thay đổi gốc cục bộ của cụm 4 thành 14 và thêm cụm này vào $V_1$ như hình ~\ref{fig:mfea_repairmethod}e. Lúc này cụm 3 lại có một kết nối tường minh đến $V_1$ thông qua cạnh (8,19). Cụm 3 được thêm vào $V_1$ và không còn cụm nào bên ngoài nữa. Các gốc cục bộ sau khi được sửa lại bây giờ đảm bảo sinh ra một cây khung và vẫn giữa nguyên tính chất.
\begin{algorithm}[htbp]
	\setstretch{0.9}
	\KwIn{Đồ thị đầu vào  $G( V, E, C,  C^{*}, s,  h)$ với  $C =\{C_{1}, C_{2},...,C_{h}\}$ và tập đỉnh liên cụm $C^{*}=\{C^{*}_{1},C^{*}_{2}, ...,C^{*}_{h}\}$.\\
		\qquad\quad Mã hóa không hợp lệ $I = \{r_{1}, r_{2},...,r_{h}\}$.
	}
	\KwOut{Mã hóa sau sửa chữa $I$}
	\BlankLine
	\Begin
	{	
		$C_{m} \gets$ Xác định cụm chứa đỉnh nguồn của $s$\;
		$I[m] \gets$ $s$\;
		$C' \gets \{C^{*}_{1} \cup C^{*}_{2}\cup \ldots \cup C^{*}_{h}\}$\;
		$ V_1 \gets C^{*}_{m}$\Comment{Thêm cụm chứa đỉnh nguồn vào tập $V_1$}\;
		$visited[r_{j}] \gets false$ $\forall r_{j} \in I$ \;
		$visited[s] \gets true$\;
		$dem \gets h - 1$\;
		
		\While{$dem > 0$}
		{
			existsEdge $\gets$ false\;
			{\small\tcc{Thêm cụm mà có cạnh nối trực tiếp với một đỉnh trong $V_1$ thông qua gốc cục bộ của chúng vào tập $V_1$ }	}	
			\ForEach{$r \in I $}
			{
				\If{($visited[r] \ne true$) and ($\exists$ Cạnh $e = (r,k), k \in V_1$)}
				{
					Xác định cụm $C^{*}_{j}$  chứa  r \;
					$V_1 \gets V_1 \cup C^{*}_{j}$\;
					$ dem \gets dem - 1$\;
					$visited[r] \gets$ true\;
					$existsEdge  \gets$ true\;
					break\;
				}
			}
			{\small\tcc{Nếu các cụm còn lại không có bất cứ một kết nối tường minh nào với  $V_1$ thông qua gốc cục bộ của chúng, thì thuật toán thay đôỉ gốc cục bộ của một cụm ngẫu nhiên trong các cụm còn lại }	}	
			\If{$existsEdge  = false$}
			{
				Xác định một cạnh ngẫu nhiên $e=(u,v)$,  $u \in V_1$ and $v$ $\in C'\setminus V_1$\;
				Xác định cụm $C^{*}_{j}$  chứa $v$\;
				$V_1 \gets C^{*}_{j}$\;
				$dem \gets dem - 1$\;
				Thay thế gốc cục bộ của cụm thứ $j$ trong biểu diễn bởi đỉnh $v$\;
				$visited[v] \gets$ true\;
			}
			\Return $I$\;
		}
	}
	\caption{Phương thức hiệu chỉnh mã hóa không hợp lệ}
	\label{alg:repair}
\end{algorithm}  

Thêm vào đó, để chỉ ra hiệu suất sửa chữa của thuật toán đề xuất, số lượng ví trí sửa chữa tối đa trên biểu diễn được cung cấp và chứng minh ở bổ đề ~\ref{lemma:repair}.
\begin{lemma} Số lượng vị trí cần sửa chữa tối đa trên biểu diễn là $\lfloor h/2 \rfloor$ với h là kích thước của biểu diễn.
	\label{lemma:repair}
	
\end{lemma}
\begin{proof}
	Xem xét xây dựng một đồ thị $G'$ dựa trên đồ thị đầu vào $G$ nếu coi mỗi cụm của đồ thị $G$ là một đỉnh trong $G'$. Cạnh nối nữa hai đỉnh $v_1$ và $v_2$ trên $G'$ tồn tại nếu cụm 1 kết nối với cụm 2 thông qua gốc cục bộ của nó trên $G$. Hơn nữa, vì các đỉnh gốc cục của mỗi cụm bộ được lựa chọn trong tập đỉnh liên cụm của cụm tương ứng, do đó, mỗi gốc cục bộ luôn có ít nhất một kết nối với một đỉnh thuộc cụm khác. Kết quả là mỗi đỉnh trong đồ thị $G'$ thu được luôn kết nối với ít nhất một đỉnh khác. Vì vậy với đồ thị $G$ đầu vào có có $h$ cụm, thì trong trường hợp tồi nhất $G'$ là có thành phần $\lfloor h/2 \rfloor$ liên thông. Để kết nối các thành phần liên thông này cần phải sửa đổi gốc cục bộ của một cụm trong mỗi thành phần liên thông. Do đó, số vị trí cần sửa chữa tối đa trên biểu diễn là $\lfloor h/2 \rfloor$. Bổ đề được chứng minh.
	
\end{proof}
\section{Phương pháp giải mã đề xuất}
Lời giải của bài toán \gls{cluspt} được xây dựng trên biểu diễn đề xuất được thực hiện theo hai mức như sau:
\begin{itemize}
	\item Mức thứ nhất: Xây dựng cây đường đi ngắn nhất trong mỗi cụm xuất phát từ gốc cục bộ của mỗi cụm. Toàn bộ tập cạnh thu được được cho vào tập cạnh của cây khung lời giải.
	\item Mức thứ hai: Thuật toán tiến hành xây dựng các cạnh nối giữa các cụm bằng cách sử dụng một thuật toán Dijsktra sửa đổi. Đầu tiên toàn bộ các đỉnh của cụm chứa đỉnh nguồn được thêm vào tập đã xét $V_1$. Trong số các cụm kết nối với $V_1$ thông qua gốc cục bộ của chúng, thuật toán kết nối $V_1$ với cụm $i$ nếu  chi phí phát sinh $|C_i|*d_T(s, r_i)$ nhỏ nhất với $|C_i|$ và $d_T(s, r_i)$ lần lượt là số đỉnh và đường đi ngắn nhất từ đỉnh nguồn tới gốc cục bộ của cụm $i$ tương ứng. Cứ lặp đi lặp lại bước này sao cho tất cả các cụm được thêm vào tập $V_1$.
\end{itemize}
Chi tiết của thuật toán được mô tả ở sơ đồ~\ref{alg:decoding}. Xem xét độ phức tạp của thuật toán, việc chạy thuật toán Dijsktra trên mỗi cụm $C_i$ có tập cạnh $E_i$ và tập đỉnh $C_i$ tốn một chi phí là $O(E_i +C_ilogC_i)$. Do đó, việc chạy thuật toán chạy trên $h$ cụm của đồ thị đầu vào tốn một chi phí là $O(\sum_{i=1}^h (E_i + C_ilogC_i)) = O(\sum_{i=1}^h E_i + VlogV)$. Để xây dựng thêm các cạnh nối giữa các cụm thuật toán phải duyệt thêm các tập cạnh liên cụm. Vì vậy, độ phức tạp của thuật toán là $O(E + V*logV)$.


\begin{figure*}[htbp]
	\centering
	\renewcommand{\scalefigure}{0.4}
	\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/mfea/decoding/decoding2.png}
	\caption{Quá trình giải mã}
	\label{fig:mfea_decoding}
\end{figure*}

Hình~\ref{fig:mfea_decoding} biểu diễn quá trình xây dựng lời giải của bài toán \gls{cluspt} từ một biểu diễn cho trước. Hình ~\ref{fig:mfea_decoding}a và ~\ref{fig:mfea_decoding}b mô tả đồ thị đầu vào với 3 cụm với 1 là đỉnh nguồn, và một biểu diễn cho trước. Đầu tiên, thuật toán tiến hành xây dựng cây đường đi ngắn nhất trong mỗi cụm xuất phát từ các đỉnh gốc cục bộ 1, 12 và 3 tương ứng như hình ~\ref{fig:mfea_decoding}c. Sau đó, do cụm 1 chứa đỉnh nguồn nên toàn bộ các đỉnh của cụm 1 được đưa vào một tập đã xét $V_1$ màu đỏ như hình ~\ref{fig:mfea_decoding}d. Lúc này, xem xét tất cả các cụm còn lại mà có kết nối trực tiếp đến $V_1$ thông qua gốc cục bộ,  ta thấy có cụm 2 thông qua cạnh (12,1) và cụm 3 thông qua cạnh (3,6). So sánh hai đường đi từ đỉnh 1 đến 12 và 3, ta thấy chi phí nếu kết nạp cụm 2 nhỏ hơn rất nhiều chi phí khi kết nạp cụm 3. Vì vậy thêm cụm 2 vào $V_1$ và đánh dấu cạnh liên cụm giữa cụm 2 và cụm 1 là (12,1). Cuối cùng, cụm 3 lúc này kết nối với $V_1$  thông qua 2 đỉnh 6 và 11. Tuy nhiên đường đi từ $1\rightarrow6\rightarrow3$ nhỏ hơn đường đi $1\rightarrow11\rightarrow3$. Do đó, cụm 3 được thêm vào $V_1$ với cạnh liên cụm là (3,6).

\begin{algorithm}[htbp]
	\setstretch{0.55}
	\KwIn{
		Đồ thị đầu vào $G(V, E, C, s, m)$, với tập cụm $C =\{C_1, C_2, ...,C_h\}$ và tập đỉnh liên cụm $C^* =\{C^{*}_1, C^{*}_2, ...,C^{*}_h\}$.\\
		\qquad \quad Một mã hóa  $I = \{r_1, r_2,..,r_{h}\}$
	}
	
	\KwOut{Một cây khung phân cụm $T(V, E)$ và tổng chi phí định tuyến $sum$}
	\BlankLine
	\Begin
	{	
		$C_m\gets$ Xác định cụm chứa đỉnh nguồn $s$ \;
		$V \gets V_{m}$\;
		$E \gets \emptyset$\;
		$sum \gets$ 0 \Comment{Tổng chi phí định tuyến từ $s$ đến tất cả các đỉnh còn lại của đồ thị}\;
		{\small\tcc{Mức 1: Xây dựng cây đường đi ngắn nhất trong mỗi cụm bằng thuật toán Dijsktra xuất phát từ gốc cục bộ của chúng}	}
		\ForEach {Cụm $C_j \in  C$}
		{
			$T_{j} \gets$ Xây dựng Cây đường đi ngăn nhất trên $G[C_{j}]$ từ gốc cục bộ $r_{j}$\;
			$d_{r_{j},k} \gets$  Chi phí định tuyến từ $r_{j}$ một đỉnh $k \in$ $C_j$ trong $T_{j}$\;
			$sum \gets sum$ + $\sum d_{r_{j},k}, \forall k \in C_j$\;
			$E \gets E \cup E(T_{j})$\;
		}
		
		{\small\tcc{Xây dựng các cạnh liên cụm của T}	}
		$V_1 \gets C^{*}_m$\;
		$visited[r_{j}] \gets$ false $\forall r_j \in I$\Comment{Đánh dấu gốc cục bộ đã duyệt hay chưa} \;
		$cost[r_{j}] \gets \infty, \forall r_j \in I$   \Comment{$cost[r_j]$ Chi phí nhỏ nhất để kết nối cụm thứ $j$ vào cây $T$ thông qua gốc cục bộ $r_j$  của nó}\;
		$visited[s] \gets true$\;
		$dem \gets h - 1$\;
		{\small\tcc{Kết nối cụm mà chi phí định tuyến của cây $T$ tăng thêm là nhỏ nhất}	}
		\While{$dem > 0$}
		{
			min $\gets \infty$\;
			$ v,u \gets$ $null$\;
			\ForEach{$ r \in I$}
			{
				\If{ $visited[r] \ne true$}
				{
						$n_{cr} \gets$ Số đỉnh trong cụm chứa đỉnh $r$\;
						$cost[r]$ $\gets$ $min_{k\in V_1}$(($d_{s,k}$ + $c(k,r))*n_{cr}$)\;
						\If{ $cost[r] <  min$}
						{
							min $\gets$ $cost[r]$; u $\gets$ r\;
							v $\gets$ $argmin_k(cost[r])$\;
						}
				}
			}
			sum $\gets$  sum + $cost[u]$ \Comment{Cập nhật tổng chi phí định tuyến}\;
			Xác định cụm $C_{j}$  chứa đỉnh $u$ và cập nhật chi phí định tuyến từ đỉnh nguồn $s$ đến các đỉnh trong $C_j$\;
			$V_1 \gets C^{*}_{j}$\;
			$E \gets$ $ E \cup (u,v)$\; 
			$dem \gets  dem-1$\;
			$visited[u] \gets$ true\;
		}
		\Return T(V, E), sum\;
	}
	\caption{Phương pháp xây dựng lời giải của bài toán \gls{cluspt}}
	\label{alg:decoding}
\end{algorithm}





